% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper,oneside]{book}

\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[a4paper, total={6in, 10in}]{geometry}
\usepackage{booktabs,hhline}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{multirow}       % used for making multirow tables
\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
% bibl
%
\usepackage[style=numeric,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{reference.bib}
% -------------------------
% Custom header (linija)
% -------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% -------------------------

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\newtheorem{primer}{Primer}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{definic}{Definicija}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\begin{document}

% ----------
% TITLE PAGE ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
\center % Center everything on the page
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE Matematički fakultet}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Univerzitet u Beogradu}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large }\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Predstavljanje naučnog članka \\``Offline variants of the “lion and man” problem - Some problems and techniques for measuring crowdedness and for safe path planning''\\ od autora: Adrian Dumitrescu, Ichiro Suzuki i Paweł Żyliński}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large \emph{Pisao:}\\
Luka Živanović \\[1cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[scale=0.5]{./slike/matfLogo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{titlepage}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
%\abstract{
    %Ovo je abstrakt, pisemo ga na kraju! :)
%}

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Hijerarhijska organizacija
% chapter
%   section
%       subsection
%           subsubsection
%               paragraph
%                   subparagraph
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
 \chapter{}

\section{Uvod}
Rođen u Rumuniji, \textbf{dr Dumitrescu} je autor ili koautor više od 150 članaka o temama koje se kreću od računarske geometrije do robotike. Doktorirao je na univerzitetu Rutgers, New Jersey, a najviše se bavio izučavanjem teorije algoritama, računarskom geometrijom, kombinatorikom, robotikom i digitalnom umetnošću. \\
Istraživanja japanskog naučnika \textbf{dr Suzukia} najviše obuhvataju računarsku geometriju i distribuiranu robotiku. Posldenji cilj ovog autora je koordinacija više robota kako bi se proširio niz zadataka koje mogu ostvariti kroz nove računarske modele i efikasne algoritme. \\
I dr Dumitrescu i dr Suzuki su zaposleni kao profesori na univerzitetu "University of Wisconsin-Milwaukee". \\
Poljski naučnik \textbf{Dr Paweł Żyliński} radi kao profesor na univerzitetu "University of Gdańsk", na kom je i doktorirao. Oblasti kojima se najviše bavi su teorija grafova i kompjuterska geometrija. \\

Članak \cite{lvm} govori o različitim varijacijama problema čoveka i lavova (igra u kojoj lavovi pobeđuju ako uhvate čoveka, dok čovek pobeđuje u suprotnom slučaju).\\
Iz oblasti izučavanja autora se može primetiti da ovi algoritmi i ostali rezultati iz članka, kako u akademskim krugovima, imaju veliki doprinos i u industriji.\\
U članku su opisani problemi u različitim kako diskretnim, tako i kontinualnim, isključivo ograničenim prostorima.\\
Rad je objavljen Juna 2008 u okviru časopisa "Theoretical Computer Science".\\

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Pojmovi}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

Bitan pojam u ovom radu, koji se nalazi i u naslovu je \textit{offline}. On govori da tragači (lavovi) imaju predefinisane trajektorije, odnosno ne donose sud o promeni vektora kretanja u realnom vremenu. Nasuprot takvom skupu modela, u \textit{online} verziji je dokazano da u kvadratnom prostoru čovek ne može da beži lavu u proizvoljno dugačkom vremenskom periodu.\\

Radi lakšeg obeležavanja, čovek će u daljem tekstu biti označen skraćenicom M \textit{(eng. man)}, a lav skraćenicom L.\\

Putanja ili trajektorija je definisana kao funkcija $\pi : [0, T] \rightarrow R$, gde je R region (ili graf, u zavisnosti od modela).
Dve trajektorije $p$ i $q$ se mimoilaze ako npr. ne postoji vremenski trenutak u kom se dve tačke nalaze na istom čvoru u grafu ili ne postoji ista grana kojom su dve trajektorije prošle između dva uzastopna vremenska intervala. Mogu postojati i druge definicije u zavisnosti od modela, poput Euklidskog rastojanja ($d(p(t), q(t)) \geq 1$). U koliko se ne mimoilaze, trajektorije se seku ili dodiruju.\\

\textbf{Problem planiranja sigurnog puta u regionu.} Ukoliko je definisano $k$ trajektorija u nekom vremenskom intervalu $[0, T]$, u regionu $R$, da li postoji još jedna trajektorija u R tako da se u svakom vremenskom trenutku mimoilazi sa svim ostalim trajektorijama? Izračuntai takav put ako postoji.\\

\textbf{Broj izbegavanja u regionu.} Broj izbegavanja $k(R)$ u regionu $R$ je maksimalni broj proizvoljnih trajektorija u $R$ koji se mogu izbegavati u proizvoljno dugom vremenskom intervalu $[0, T]$.\\

Slične su definicije za \textbf{Problem planiranja sigurnog puta u grafu} i \textbf{broj izbegavanja u grafu}.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Broj izbegavanja u mreži}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

$G_n = (V, E)$ je graf koji zadrži $n^2$ čvorova sa koordinatama $[0, n-1] \times [0, n-1]$, koji su povezani ivicama gde ${(x_1, y_1), (x_2, y_2)} \in E$ ako su ($x_1 = x_2$ i $|y_1-y_2| = 1$), ili ($y_1 = y_2$ i $|x_1-x_2| = 1$)
\\ \\
Za $n \geq 4$, može se konstruisati trajektorija koja izbegava dve trajektorije u $G_n$ u proizvoljnom vremenskom intervalu, odnosno $k(n) \geq 2$.
\\ \\
\textbf{Skica dokaza.} Neka su $\pi^A$ i $\pi^B$ trajektorije pokretnih tačaka A i B na grafu $G_n$ u periodu $[0, T]$.
Interval $[0, T]$ se deli na podintervale dužine 1 ili 3. Inkrementalno se konstruiše trajektorija $\pi^Z$ za svaki od ovih vremenskih intervala tako da izbegava $\pi^A$ i $\pi^B$. Kako je $n \geq 4$, trajektorija može početi u nekoj tački koja ne pripada granici $G_n$. Sledeće invarijante moraju važiti između intervala:
\begin{itemize}
  \item $\pi^Z$ izbegava $\pi^A$ i $\pi^B$ i
  \item $\pi^Z$ se ne nalazi na granici
\end{itemize}
Analiza svih slučaja:
\begin{itemize}
  \item \textit{Slučaj 1:}  ni A ni B ne napadaju Z. U tom slučaju, Z se ne pomera.
  \item \textit{Slučaj 2:}  Barem jedan napada Z. U tom slučaju, ako postoji tačka $p$ koja nije na granici, takva da ni A ni B ne napadaju p, Z se pomera na p, čime se održavaju invarijante. U suprotnom, Z se nalazi u skupu ${(1,1), (1,n-1), (n-1, n-1), (n-1,1)}, i: $
  \begin{enumerate}
  	  \item $\pi^A_{t+1}$ = $\pi^B_{t+1}$ = $\pi^Z_{t}$ i obe tačke $\pi^A_{t}$ i $\pi^B_{t}$ nisu na granici
  	  \item $\pi^A_{t+1}$ = $\pi^Z_{t}$, i $\pi^A_{t}$ nije na granici
  	  \item $\pi^B_{t+1}$ = $\pi^Z_{t}$, i $\pi^B_{t}$ nije na granici
  \end{enumerate} 
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{./slike/grid.png}
\end{center}
    \caption{Primer jednog slučaja iscrpne analize}
\end{figure}

Iscrpnom analizom pokazuje se da se za 1 ili 3 koraka mogu održati invarijante.\\
\\
\\
\textbf{ $\theta(\sqrt{n})$ trajektorija se mogu izbegavati u $G_n$ } \\

Zbog broja tragaoca koji nije konstantan, njihove trajektorije će biti obeležene sa $\pi^1$, $\pi^2$,... $\pi^k$, a tražena trajektoriju koja ih izbegava  $\pi^Z$. Dokaz ove teoreme je inspirisan prethodnim, samo što u ovom slučaju delimo interval na 2n podintervale (runde). Ova vrednost je izabrana kako bi moglo da se pristupi svakoj tački u mreži u tom vremenskom periodu.

$B(p,r)$ označava loptu prečnika r sa centrom p. Neka je $A(r)$ maksimalni broj tačaka u mreži koje pripadaju lopti. Ispostavlja se da važi $r^2 \leq A(r) \leq 3r^2$ za $r \geq 3$. Parametar $q = 1/A(r)$ će se koristiti dalje u radu.

Biraju se parametri $k$ i $r$ da zadovolje $kr^2 \approx n^2$ and $nk \approx r^2$.

Invarijante u ovom algoritmu su:
\begin{itemize}
	\item $B(g,r)$ je sadržana u $G_n$ i
	\item U $B(g, 3r)$ se ne nalazi ni jedan tragač
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{./slike/gridB.png}
\end{center}
    \caption{Vizuelni prikaz runde}
\end{figure}

Runda se sastoji iz 2 faze. Prvih 2r koraka, Z se kreće do tačke izabrane uniformnom raspodelom u $B(s,r)$, gde je s početna tačka u rundi. 2r je izabrano zbog druge invarijante. Potom, bira tačku do finalne tačke $f$.

Postojanje ove tačke se zasniva na teoriji verovatnoće. Sa $Prob(Z_t = z)$ je definisana verovatnoća da je pozicija Z u vremenu t u tački z.
$Prob(Z_t = z) \leq q$ za $z \in G_n, t\in[t_0, 2n]$.\\
\\
Prob ($\widetilde{\pi}^Z$ seče (dodiruje) $\widetilde{\pi}^j$) $ \leq \sum_{t=t_0+1}^{2n} Prob(Z_t = L_t) + \sum_{t=t_0+1}^{2n-1} Prob(Z_t = L_{t+1}) \\ \leq 2nq + 2nq = 4nq$,
\\
gde je $L_t$ trenutna pozicija tačke u vremenu t trajektorije $\pi^j$.\\

Simbolom $P$ je obeležena1 verovatnoća da $\pi^z$ seče bilo koju trajektoriju $pi^j$.
Kada sumiramo svih k puteva dobijemo $P \leq 4nkq \leq \dfrac{4nk}{r^2}$\\

Postavljanjem parametara obezbeđuje se da $P \leq 1$, $r \geq 3$ i da važi prethodna nejednakost. Za $n \geq 20$ to važi.\\

Zanimljivo je da uopštenje ovog problema izgleda izuzetno slično na kontinualnom modelu (u kvadratnom regionu) i da jednu od razlika čini promena invarijante $B(g, 3r) \rightarrow B(g, 4r)$ zbog kretanja u proizvoljnom pravcu. Taj dokaz se može naći u radu \cite{lvm}.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Algoritmi}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
U prethodnoj sekciji je pokazano da pod određenim uslovima postoji trajektorija koja nema dodirne tačke sa ostalima u proizvoljnom vremenskom intervalu.\\

Provera da li postoji trajektorija na zadatoj mreži sa poznatim trajektorijama tragača se može algoritamski odrediti u vremenskoj složenosti $O((n^2+k) \cdot T)$ i prostornoj složenosti $O(n^2)$, dok se taj put može generisati u vremenskoj složenosti $O((n^2+k) \cdot T \cdot log T)$ i prostornoj složenosti $O(n^2)$ ili u vremenskoj složenosti $O((n^2+k) \cdot T)$ i prostornoj složenosti $O(n^2 \cdot T)$

Glava ideja ovog algoritma je da se $n^2$ čvorova, u daljem tekstu obeleženi sa V, umnože u $T + 1$ sloj. Te slojeve spojimo tako što napravimo grane između $V_t$ i $V_{t+1}$ na odgovarajućim čvorovima po slojevima, tako da ukoliko su dva čvora $u_t$ i $v_t$ povezana u $V_t$, dodaju se grane $\{u_t, v_{t+1}\}$ i $\{u_t, v_{t+1}\}$, kao i $\{u_t, u_{t+1}\}$.
Ukoliko se iz grafa obrišu svi čvorovi koji odgovaraju poziciji lavova u svim vremenskim trenucima i odgovarajuće grane, i postoji put od prvog sloja do poslednjeg, postoji i trajektorija koja izbegava sve tragače.\\

Za tu proveru nije potrebno čitavih $T+1$ slojeva, već se mogu posmatrati po 2 i oni menjati za različite vrednosti parametra $t$. Bez ove optimizacije, može se lako naći put ukoliko bismo čuvali sve slojeve, ali se i to može zaobići korišćenjem tehnike podeli pa vladaj i time postići prostorna složenost $O(n^2)$.
U sloju $V_{T/2}$ se izdvaja skup tačaka do kog se može stići iz $V_0$ i $V_T$, računajući da je graf povezan dvosmernim granama. To se može izvršiti u vremenskoj složenosti $O((n^2+k) \cdot T)$. Rekurzivnom primenom ovog algoritma dobija se rekurentna formula koja je obrađena na mnogim prethodnim kursevima, čijim rešenjem dolazimo do složenosti $O((n^2+k) \cdot T \cdot log T)$.


% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Uopštenja i primene}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
Rezultati gore opisani se mogu uopštiti kako na proizvoljne grafove, tako i na neprekidne prostore, što je objšnjeno u radu.
Takođe, ovaj rad je postavio teorijske osnove koje su pomogle u daljem poboljšanju dobijenih rezultata, pa je u artiklu \cite{ff} pokazano da ograničenje $\sqrt{n}$ za izbegavanje u mreži može biti poboljšano na $n/2$. Do sličnih rezultata došli su Laurent Alonso i Edward M. Reingold korišćenjem modifikovanog modela - lopov i policajci u članku \cite{car}. Prethodni problem su ograničili odozgo  i uopštili na mrežu u 3 dimenzije Laurent Alonso i Edward M. Reingold u radu \cite{icar}. U tom radu je pokazano da $\left \lfloor{n / \sqrt{5}}\right \rfloor + 1$ policajaca može da uhvati lopova u kvardratu stranice $n$\\

Primene ovakvih algoritama mogu biti raznorodne. Od prostorne primene poput navođenja robota i mašina kako se ne bi sudarili, dizajniranja navigacionih sistema, organizacije saobraćaja, do krajnje softverskih i računarskih - pronalaženje mrtvih petlji, optimizacija prenosa podataka, itd.



% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Bibliografija
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\printbibliography[title=\foreignlanguage{serbian}{Literatura}]



\end{document}
